%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>
% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

\setlength{\emergencystretch}{3em}
% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026}

\title{Ontwikkeling van een herstelmechanisme voor modlaunchers ter preventie van datacorruptie}

\author{Jules Van Nevel}
\email{jules.vannevel@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{Nog niet gevonden}

\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{backup, rollback, versiebeheer, modlauncher, CKAN, Kerbal Space Program}

\begin{document}

\begin{abstract}
Game modding is een belangrijk onderdeel van de hedendaagse gamecultuur en stelt spelers in staat hun favoriete spellen uit te breiden en aan te passen. Om dit proces te vereenvoudigen maken veel spelers gebruik van modlaunchers, zoals het Comprehensive Kerbal Archive Network (CKAN) voor Kerbal Space Program. Hoewel dergelijke tools het installeren en beheren van mods sterk vergemakkelijken, ontbreekt in de meeste gevallen een betrouwbaar back-up- en rollbackmechanisme. Hierdoor kunnen installatieconflicten of incompatibele mods leiden tot dataverlies, corrupte savegames en frustratie bij spelers. Deze bachelorproef onderzoekt hoe een robuust en efficiënt back-up- en rollbackmechanisme ontworpen kan worden voor modlaunchers, met CKAN als concrete casus. Het onderzoek combineert een analyse van gebruikerservaringen over modcorruptie met een technische studie van bestaande back-up- en herstelmethoden, zoals incrementele back-ups, snapshotting en deduplicatie. Op basis daarvan wordt een proof-of-concept ontwikkeld en getest op parameters zoals snelheid, opslagverbruik en gebruiksvriendelijkheid. Het wordt verwacht dat dit prototype een snellere en betrouwbaardere manier zal bieden om games te herstellen na mislukte installaties, zonder grote technische kennis van de gebruiker. De resultaten zullen leiden tot praktische richtlijnen voor de ontwikkeling van toekomstbestendige modlaunchers en bijdragen aan een stabielere, meer gebruiksvriendelijke moddingervaring voor spelers en ontwikkelaars.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}